# Прием и обработка логов по протоколу Syslog

## Идея
Принимать логи от различных устройств и серверов по протоколу Syslog.

Сохранять историю логов в метриках, привязанных к узлам, которые прислали данные. Иметь возможность просматривать логи одновременно с другими данными.

Обрабатывать логи: 
1. парсить в логах значения полей и сохранять численные метрики на их основе. 
2. реагировать на появление сообщений или определенных строк в сообщениях (триггеры)


## Реализация

Состоит из двух частей: 
 - организация приема и распределения логов по хостам
 - обработка логов 

Для приема логов используется [воркер](features/workers.md), работающий в режиме "сервера", то есть пассивно ожидающий данных на сетевом порту  UDP:514.

## Прием и распределение логов

Сначала нужно настроить узел и метрику, в которые будут попадать все логи. 

Для организации приема данных в режиме сервера существует специальных тип метрик [Server worker](features/workers.md).

С пакетамм `glber-server-*` поставляются некоторые воркеры, в том числе утилита `glb_server_worker` для приема данных по протоколу Syslog. 

Утилита принимает параметр - ip адрес и номер порта, на котором она будет слушать поток данных. 

```
glb_syslog_worker --listen=0.0.0.0:514
```

Безопаснее использовать утилиту на непривилегированных портах ( > 1024 ). Если требуется, как в примере выше, запустить на стандартном Syslog порту 514, то нужно выставить флаг привилегированных прав утилите:

```
chmod +s glb_syslog_worker
```

Настройте элемент данных с типом `Server worker` и укажите утилиту glb_syslog_worker в качестве  воркера для такого элемента данных.

Чтобы поток логов данных распределять по хостам, нужно использовать правила препроцессинга, которые перераспределяют логи в зависимости от информации в логах.

Воркер glb_syslog_worker преобразует приходяще логи в JSON формат. Поддерживаются и RFC5425 и RFC3164. 

Как правило, в данных есть поля, идентифицирующие хост - имя хоста или его ip адрес. 

Воркер glb_syslog_worker добавляет поле "client", 
содержащее ip адрес с которого пришла строка с логом.

Для нахождения узла - приемника логов в конфигруции можно использовать правила поиска узла по его IP адресу, в таком случае ищется узел с IP адресом назначенным на любой из его интерфейсов в конфигурации мониторинга, либо можно сопоставлять узлы по имени, тогда поиск делается по имени хоста. 

Для получения значений полей нужно использовать зависимые элементы данных с типом обработки **JSON path** и значением **$.<field_name>**

Пример настройки препроцессинга эелемнта данных для перенаправления логов: 

![](images/logs_dispatch.png)


Возмонжо использование обоих правил одно - за другими, если нужно, чтобы работали оба типа поиска. Подробно про поиск узла по данным и перенаправление данных указано в [Использование препроцессинга для распределения метрик](../features/preprocessing/jsondispatching.md)


### Обработка логов

Формат RFC5424 предпочтителен, так как формат подразумевает использование произвольных key-value значений, что дает очень большую гибкость и возможность получить в препроцессинге узла данные из таких пар в отдельные метрики

Обработку логов следует настраивать в шаблонах узлов, на которые логи перераспределяются. 

Таким образом можно настроить специфичную обработку в зависимости от типа узла. Парсинг и обработка должны быть настроены в зависимых от основной лог-метрики метриках.

Для работы триггеров можно использовать полученные из логов цифровые значения или функции поиска строковой информации. 

## Маркировка логов по результатам триггеринга
В случае, если данные типа `Log` привели к созданию новой проблемы или, наоборот, к удалению существующей проблемы, то такие строки при просмотре истории маркируются в цвет `Severity`  триггера, когда проблема была создана, или в зеленый цвет, когда проблема была разрешена, также в шкале времени отображается ссылка на событие:

![](images/logs_colorisation.png)
